---
title: >-
    شمارهٔ ۳ - در مدح میر ابوالمعالی شمس الدین
---
# شمارهٔ ۳ - در مدح میر ابوالمعالی شمس الدین

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بر گل سوری ز مشک تبتی پر چین کنی</p></div>
<div class="m2"><p>تا رخ من همچو زلف خویشتن پرچین کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>عاشقان را با فرح مجلس بهشت آیین کنی</p></div>
<div class="m2"><p>دشمنان را از سنان بانگ خروش آگین کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>قامت من چنبری زان قامت سروین کنی</p></div>
<div class="m2"><p>من شوم پیچان چو مرجان پرده پروین کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چون بر آشوبی و بر اسب جدائی زین کنی</p></div>
<div class="m2"><p>جان من مانند آتشخانه برزین کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بی دلم کردی و دانم کاخرم بیدین کنی</p></div>
<div class="m2"><p>چشم من گوهرفشان چون دست شمس الدین کنی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>پادشاه شهریاران بوالمعالی جاودان</p>
<p>باسعادت باد و با عز موالی جاودان</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چشم شوخت گر بنالیدن نیازارد مرا</p></div>
<div class="m2"><p>زلفت آزارد مرا رویت نیاز آرد مرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>مهر تو بر چهره زر و زعفران کارد مرا</p></div>
<div class="m2"><p>هرکسی در مهر تو بی دانش انگارد مرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>عشقت از گردون گردان ناله بگذارد مرا</p></div>
<div class="m2"><p>کی بود گوئی که عشق از دست بگذارد مرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>گرچه داغ عشق تو بی خواب خور دارد مرا</p></div>
<div class="m2"><p>هم قوام الدین بخواب و خورد باز آرد مرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>خدمت او کی بدست جور بسپارد مرا</p></div>
<div class="m2"><p>مدحت او از غم گیتی نگه دارد مرا</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>پادشاه شهریاران بوالمعالی جاودان</p>
<p>باسعادت باد و با عز موالی جاودان</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ای شده روشن ز روی روشن تو رأی من</p></div>
<div class="m2"><p>زلف تو دلبند من روی تو دل آرای من</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>شکر و بادام تو تن کاه و جان افزای من</p></div>
<div class="m2"><p>آن یکی شادی کش من این یکی غمزای من</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>گر ببخشودی مرا آن کس که او را رأی من</p></div>
<div class="m2"><p>من جدا گشتی ز دین و دیده و دل رأی من؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>گر ندانی جای من زندان نگر مأوای من</p></div>
<div class="m2"><p>فخر میران زمانه بس که داند جای من</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>آنکه سود از خدمتش بر فرق گردون پای من</p></div>
<div class="m2"><p>آنکه داند راز پنهان من و پیدای من</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>پادشاه شهریاران بوالمعالی جاودان</p>
<p>باسعادت باد و با عز موالی جاودان</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>آن کجا بر نیکخواهان خار چون شمشاد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>دشمنان را کرد غمین دوستان را شاد کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>خواسته چون کاه کرد و کلک را چون باد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>گنج ویران کرد و خان زائران آباد کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>هم موالی را ز بند درد و غم آزاد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>هم معادی را قرین ناله و فریاد کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>او سرای دین و دانش را بدل بنیاد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>مهربان گیتی بدان شد کو بمهرش یاد کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>خشم او در دست خصمان لاد چون پولاد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>روز کینه تیغ او پولاد را چون لاد کرد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>پادشاه شهریاران بوالمعالی جاودان</p>
<p>باسعادت باد و با عز موالی جاودان</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>مشک و مه را زلف و رویت رنگ و بوئی وام داد</p></div>
<div class="m2"><p>عاشقان را راحت روح آن لب می فام داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>ماه رخسار ترا زلفین مشکین فام داد</p></div>
<div class="m2"><p>دام زلفت بند و تیمارم به هفت اندام داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چشم شوخت را زمانه فتنه بهرام داد</p></div>
<div class="m2"><p>فتنه بهرام و تیر اندازی بهرام داد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn28"><p>پادشاه شهریاران بوالمعالی جاودان</p>
<p>باسعادت باد و با عز موالی جاودان</p></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چون خوی او عنبر سارا و مشک ناب نیست</p></div>
<div class="m2"><p>با سنان و نیزه او اژدها را تاب نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>آفتاب و ماه را با طلعت او تاب نیست</p></div>
<div class="m2"><p>چون حدیث او بپاکی لؤلؤ خوشاب نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>کوه آهن باشرار تیغ او جر آب نیست</p></div>
<div class="m2"><p>خسروان را جز ز خاک درگه او آب نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>شهریاران را بجز درگاه او محراب نیست</p></div>
<div class="m2"><p>جز در او در جهان بگشوده دیگر باب نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>از خیال تیغ او در چشم دشمن خواب نیست</p></div>
<div class="m2"><p>در نبردش جز یکی روباه شیر غاب نیست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn34"><p>پادشاه شهریاران بوالمعالی جاودان</p>
<p>باسعادت باد و با عز موالی جاودان</p></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>روی صحرا را سنانش گونه مرجان دهد</p></div>
<div class="m2"><p>هرچه بی جانست چون سنگ آب لطفش جان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>دردمندان را ز کافی کف او درمان دهد</p></div>
<div class="m2"><p>بر زمین آید مه از گردون گردش فرمان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>کمترین خواهنده را او نعمت نعمان دهد</p></div>
<div class="m2"><p>شنبلیدش را فروغ از لاله نعمان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>شاعر بد را باحسان دانش حسان دهد</p></div>
<div class="m2"><p>آفرین بر خسروی کش ایزدی احسان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>چون میان رزمگه شبرنگ را جولان دهد</p></div>
<div class="m2"><p>خویشتن را نصرت و بدخواه را خذلان دهد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn40"><p>پادشاه شهریاران بوالمعالی جاودان</p>
<p>باسعادت باد و با عز موالی جاودان</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>دوستان را جاودان پر گوهر کانی کند</p></div>
<div class="m2"><p>دشمنان را دیده ها پر خشت ماکانی کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>گر کسی دیگر جز او رأی سخن دانی کند</p></div>
<div class="m2"><p>راست همچون بنده باشد که یزدانی کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>گر بجنگ آهنگ خان و لشگر خانی کند</p></div>
<div class="m2"><p>خانه شان از خون همی چون چشمه و خانی کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>گر تن خصمان او سنگی و سندانی کند</p></div>
<div class="m2"><p>در میان سنگ و سندان خصم زندانی کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>چشم بدخواهان او نیلی و مرجانی کند</p></div>
<div class="m2"><p>خار بر خواهنده چون خرمای سبحانی کند؟</p></div></div>
<div class="b2" id="bn46"><p>پادشاه شهریاران بوالمعالی جاودان</p>
<p>باسعادت باد و با عز موالی جاودان</p></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>تا جهان باشد جهان محتاج تاج الملک باد</p></div>
<div class="m2"><p>قبله شاهان گیتی تاج تاج الملک باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>در زمین دشمنان تاراج تاج الملک باد</p></div>
<div class="m2"><p>گرچه تاریکست شب معراج تاج الملک باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>این جهان پر در و پر دیباج تاج الملک باد</p></div>
<div class="m2"><p>بر همه شاهان نهاده باج تاج الملک باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>خوشتر از روزان شبان داج تاج الملک باد</p></div>
<div class="m2"><p>خوان دانش را مکان دراج تاج الملک باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>زاب رادی در جهان امواج تاج الملک باد</p></div>
<div class="m2"><p>مهر دولت را فلک آماج تاج الملک باد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn52"><p>پادشاه شهریاران بوالمعالی جاودان</p>
<p>باسعادت باد و با عز موالی جاودان</p></div>